[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "يفهم من العبارة أن المقصود بالحرارة المتولدة هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التي تصل إلى الأرض",
      "المندفعة بصوت قوي",
      "المتكاثرة بسرعة",
      "المتجددة والمنبعثة"
    ],
    "answer": "المتجددة والمنبعثة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد الحرارة المتولدة أثناء وميض البرق أكثر سخونة من سطح الشمس"
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "يُفهم من النص أن من أبرز أسباب الشعور بتسارع الوقت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التكرار والجمود",
      "الخيال والأحلام",
      "العجلة",
      "الوظيفة"
    ],
    "answer": "التكرار والجمود",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "الضمير الهاء في تفاصيله\" يُقصد به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأمل",
      "العمل",
      "الطريق",
      "الروتين"
    ],
    "answer": "الطريق",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "الأسلوب الأبرز الذي اعتمد عليه النص في إيضاح مقاصده",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشبيه",
      "التوجيه",
      "الإجمال بعد التفصيل",
      "التفصيل بعد الإجمال"
    ],
    "answer": "التوجيه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "الفكرة الرئيسة في النص تدور حول:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجديد في العمل",
      "التجديد في الحياة",
      "أهمية الرياضة",
      "أهمية الوظيفة"
    ],
    "answer": "التجديد في الحياة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "بحسب النص، التغيير الكامل مطلوب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دائما",
      "أحيانًا",
      "قبل العمل",
      "بعد العمل"
    ],
    "answer": "أحيانًا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  
  {
    "question_number": 8,
    "question": "الكلمة الأنسب أن تضاف بداية النص وتكون الأقرب لصواب معنى العبارة هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كأن",
      "ليت",
      "كل",
      "أكثر"
    ],
    "answer": "كل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ترك فضول الطعام\nمنح لذة العبادة ."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "يوجد في النص لفظان بينهما تقابل هما :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترك - منح",
      "فضول - لذة",
      "الطعام – العبادة",
      "فضول - العبادة"
    ],
    "answer": "ترك - منح",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ترك فضول الطعام\nمنح لذة العبادة ."
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "\"حقُّ على الإنسان \" هذه العبارة تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحق له",
      "يجوز له",
      "يصدق عليه",
      "يجب عليه"
    ],
    "answer": "يجب عليه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "بحسب السياق ، أي المعاني التالية لا يدل على معنى \" يتحرّى \" ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينتظر",
      "يقصد",
      "يحرص",
      "يجتهد"
    ],
    "answer": "ينتظر",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "المراد بالجهد في \" غاية جهده \" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المشقة",
      "الوسع",
      "الصعوبة",
      "الصبر"
    ],
    "answer": "الوسع",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "تمثل عبارة (صحبة الاشرار قد تجعل الخير شريرا ) لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكرارا",
      "اقرارا",
      "ايضاحا وتأكيدا",
      "اكمالا وايجازا"
    ],
    "answer": "ايضاحا وتأكيدا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "أي العبارات لا تتوافق مع النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير والشر ضدان",
      "الصاحب ساحب",
      "المرء على دين خليله",
      "كل قرين بالمقارن يقتدي"
    ],
    "answer": "الخير والشر ضدان",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "تؤكد العبارة على أنّ :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستلطاف يقسّي الكريم",
      "القوة تلين الكريم",
      "الاستعطاف يقسّي اللئيم",
      "القسوة تلين اللئيم"
    ],
    "answer": "الاستعطاف يقسّي اللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "كم تضادًا ورد في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "2",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "العلاقة بين الجملتين ،علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشابه",
      "عكسية",
      "طردية",
      "تماثل"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "النص يقارن بين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشريف واللئيم"
    ],
    "answer": "الشريف واللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "يفهم من النص أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللئيم يزجر إذا استعطفته"
    ],
    "answer": "اللئيم يزجر إذا استعطفته",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "كلمة ( يستعطف ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكريم"
    ],
    "answer": "الكريم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "كلمة ( يستلطف ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللئيم"
    ],
    "answer": "اللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "كلمة ( آخر ) جاءت في معرض :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدح",
      "الذم",
      "الاحتكار",
      "المبادرة"
    ],
    "answer": "الذم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البكاء هو أول طريقة\nللبحث عن الحلول ، وآخر وسيلة للتفاهم ."
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "يمكن إدراج هذا النص تحت عنوان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المناكفات الحوارية",
      "الإدارة المؤسسية",
      "الحلول الفلسفية",
      "العلاقات الاجتماعية"
    ],
    "answer": "العلاقات الاجتماعية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البكاء هو أول طريقة\nللبحث عن الحلول ، وآخر وسيلة للتفاهم ."
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "علاقة جملة \" أو أن هذا التدخل ..\" بالجملة التي قبلها في الفقرة ( ١ ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراك",
      "تعليل",
      "تحليل",
      "استباق"
    ],
    "answer": "استدراك",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "تشير الفقرة (3) إلى أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التنمية تؤدي إلى النمو(التنمية تفضي إلى النمو )",
      "النمو يؤدي إلى التنمية",
      "التنمية والنمو يؤدي كل منهما إلى الآخر",
      "التنمية والنمو لا يؤدي أي منهما إلى الآخر"
    ],
    "answer": "التنمية تؤدي إلى النمو(التنمية تفضي إلى النمو )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "من سياق الفقرة (۲) يفهم أن عبارة \" التغيير المصاحب للتنمية\" تعني:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الموازي لمسارها(الموازي لها ) ( الموازي لأمرها) (الموازي لمرادفها )",
      "المساوي لها",
      "الحادث بسببها",
      "المسرع لحدوثها"
    ],
    "answer": "الموازي لمسارها(الموازي لها ) ( الموازي لأمرها) (الموازي لمرادفها )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "معنى (يفضي ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يؤدي (يؤدي إلى)"
    ],
    "answer": "يؤدي (يؤدي إلى)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بمسائلة لما فيها",
      "بتفسير غامضها( تفسير شيء من غامضها)",
      "بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )",
      "بتقعيد موضوعها"
    ],
    "answer": "بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "يغلب على أسلوب الفقرة ( 1) ......... // الفقرة الأولى تتحدث عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقويم",
      "التعداد",
      "التعريف",
      "التقديم"
    ],
    "answer": "التعريف",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "أسلوب النص أسلوب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علمي عميق",
      "أدبي علمي",
      "تاريخي أدبي",
      "تاريخي موثق"
    ],
    "answer": "أدبي علمي",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "فيما يتعلق بأنف الإنسان كلمة \" يكفي \" في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها)",
      "وصف طريقة عمله",
      "الكشف عن دقة وظائفه",
      "إثبات حاجتنا له"
    ],
    "answer": "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "كلمة \" إشارات \" في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علامات",
      "إفرازات",
      "نبضات",
      "محفزات"
    ],
    "answer": "نبضات",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "نفهم من العبارة أن البيئة الملائمة تنتج لنا حلاً :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فذا",
      "ملائما",
      "عاديا",
      "ماديا"
    ],
    "answer": "فذا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البيئة الملائمة هي التي تحول حلًا\nعاديا إلى  حل ممتاز ومن هنا فإن تكوين بيئات\nعمل ممتازة يظل هو الشيء الأكثر أهمية والأعظم نفعاً"
  }
]
